\documentclass{protokoll}
\newcommand{\assistent}{}
\newcommand{\versuch}{$\gamma$-Spektroskopie mit Szintillations- und Halbleiterdetektoren}
\newcommand{\nummer}{P521}

\begin{document}

\section{Einleitung}
Das Ziel dieses Versuchs ist es, die $\gamma$-Spektroskopie mit Szintillations- und Ge-
Halbleiterdetektoren zu untersuchen. Die charakteristischen Eigenschaften wie Energieauflösung und Nachweiswahrscheinlichkeit der beiden Detektortypen werden bestimmt und mit einander verglichen. Als Anwendung des Ge-Detektors wird abschießend eine Bodenprobe auf Spuren von Radioaktivität untersucht.

\section{Theoretische Grundlagen}
\subsection{Radioaktivität}
% quellen, natürliche, zerfallsreihen

Die Begriffe Radioaktivität, radioaktiver Zerfall und Kernzerfall beschreiben die Eigenschaft instabiler Atomkerne sich spontan unter Energieabgabe umzuwandeln. Die freiwerdende Energie wird als ionisierende Strahlung (energiereiche Teilchen und/oder Gammastrahlung) abgegeben. Dem entsprechend unterscheidet man drei verschiedene Arten von radioaktivem Zerfall.

\subsubsection*{$\alpha$-Zerfall}
Ein Atomkern der Massenzahl $A$ und Kernladungszahl $Z$ kann unter Aussendung eines $\alpha$-Teilchens, also eines Heliumkerns, zerfallen: 
\begin{align}
^A_ZX \to ^{A-4}_{Z-2}Y + ^{4}_{2}He^{++}
\end{align}
Der Zerfall ist energetisch möglich, falls $m(A,Z) > m(A-4, Z-2) + m(\alpha)$ gilt.

Ein $\alpha$-Teilchen stellt einen sehr stabilen Zustand zweier Neutronen und zweier Protonen dar. Finden sich also die vier Konstituenten in einem Atomkern zusammen, so haben sie eine hohe Bindungsenergie, müssen aber noch das attraktive Kernpotential überwinden.
Auf Grund des Tunneleffektes gibt es jedoch eine endliche Aufenthaltswahrscheinlichkeit des $\alpha$-Teilchens außerhalb der Potentialbarriere. Hier überwiegt das abstoßende Coulombpotential.
Die Energie der $\alpha$-Teilchen $E_\alpha$ ist, da es sich hier um einen Zweikörper-Zerfall handelt, direkt von der Energie des Kerns abhängig, also diskret. Es ist die Möglichkeit der Kernanregung zu beachten, $E_\alpha$ kann also varrieren. 

\subsubsection*{$\beta$-Zerfall}
Der $\beta$-Zerfall subsummiert drei Zerfälle, bei denen sich $Z$ um eins ändert, $A$ jedoch konstant bleibt. Beim $\beta^-$-Zerfall zerfällt ein Neutron innerhalb des Kerns in ein Proton, ein Elektron sowie ein Anti-Elektronneutrino:
\begin{align}
n \to p + e^- + \bar\nu_e
\end{align}
Dieser Zerfall ist bei $m(A,Z) > m(A,Z+1)$ energetisch möglich.

Beim $\beta^+$-Zerfall hingegen zerfällt ein gebundenes Proton in ein Neutron, ein Positron und ein Elektronneutrino:
\begin{align}
p \to n + e^+ + \nu_e
\end{align}
Dieser Zerfall ist bei $m(A,Z) > m(A,Z-1) + 2 m_e$ energetisch möglich.

Des Weiteren existiert noch die Möglichkeit des Elektroneneinfangs. Da die Elektronen im Atom eine endliche Aufenthaltswahrscheinlichkeit im Kern haben, können diese Elektronen von einem Proton eingefangen werden. Hierbei entsteht ein Neutron und ein Elektronneutrino:
\begin{align}
p + e^- \to n + \nu_e
\end{align}
Dieser Zerfall ist bei $m(A,Z) > m(A,Z-1) + E^{e^-}_{Bind}$ energetisch möglich, wobei $E^{e^-}_{Bind}$ die Bindungsenergie des Elektrons darstellt. In der jeweiligen Elektronenschale wird eine Lücke hinterlassen. Der Atomkern ist nun angeregt.

\subsubsection*{$\gamma$-Zerfall}
Zu guter letzt besteht die Möglichkeit, dass ein angeregter Atomkern in einen energetisch tiefer gelegenen Zustand übergeht und dabei ein Photon der Differenzenergie aussendet analog zu den Vorgängen in der Atomhülle. Die bei Kernübergängen erreichbaren Energien der $\gamma$-Quanten $E_{\gamma}$ liegen jedoch wesentlich höher (keV- oder MeV-Bereich).

% noch weiter


\subsection{Wechselwirkung von $\gamma$-Strahlung mit Materie}
% photoeffekt, compton, paarbild., abhängigkeit des wq dieser effekte von der energie
% nd von Z des absorbers

\subsection{Szintillationsdetektor}

\subsection{Halbleiterdetektor}
\subsubsection{Bändermodell}
%blabla

\subsection{Impulshöhenspektrum}

\subsection{Vielkanalanalysator}

\subsection{Detektorcharakteristiken}

\subsection{Vergleich der beiden Detektortypen}

\subsection{Anwendungen der Detektoren}

\subsection{Termschemata und $\gamma$-Energien der verwendeten Quellen}

\section{Versuchsaufbau, -durchführung und Beobachtungen}

\section{Zusammenfassung}

\begin{appendix}
\Literatur{quellen}
\end{appendix}

\end{document}
